\section{Netzwerkdienste}
\frame{
  \frametitle{Netzwerkdienste}
  \begin{itemize}
	\item Apache, \textbf{der} Webserver
	\item Mail Transfer Agent - das E-Mail Postamt
%	\item TFTP - das Minimal-FTP
  \end{itemize}
}


\section{Grundlagen WWW}
\frame{
  \frametitle{Grundlagen}
  \begin{itemize}
	\item Protokoll: Hypertext Transfer Protocol\\
	(HTTP/1.1, RFC 2616)\\
	- Sprache zwischen Browser und Webserver
	\item MIME-Type: Datenformat eines Dokumentes\\
		\begin{itemize}
 		\item \texttt{text/plain \ \ \ \ \ \ \ Textdatei}
 		\item \texttt{text/html \ \ \ \ \ \ \ \ HTML-Dokument}
 		\item \texttt{image/jpeg \ \ \ \ \ \ \ JPEG-Bilddatei}
 		\item \texttt{image/png \ \ \ \ \ \ \ \ PNG-Bilddatei}
 		\item \texttt{application/pdf \ \ PDF-Dokument}
 		\item \texttt{...}
		\end{itemize}
  \end{itemize}
}

\subsection{URI/URL}
\frame{
  \frametitle{URI/URL}
  \begin{itemize}
	\item URI - Uniform Resource Identifier\\
	\glqq ist eine Zeichenfolge zur Identifizierung einer Resource\grqq\\
	(Webseite, E-Mail-Empfänger,..)\\
	\begin{small}
	\texttt{<Schema>://[<Benutzer>[:<Kennwort>]@]<Server>[:Port]/}\\ \texttt{[<Pfad>][?<Anfrage>][\#Fragment>]}
	\end{small}
	% (Quelle: wikipedia.de)

	\item URL - Uniform Resource Locator\\
	\glqq URLs identifizieren eine Ressource über ihren primären Zugriffsmechanismus (http,ftp,..) und den Ort der Resource in Netzwerken.\grqq
	% (Quelle: wikipedia.de)

	\item RFC 3986
  \end{itemize}
}


\subsection{Document Root}
\frame{
  \frametitle{Document Root}
  \begin{itemize}
	\item \texttt{Document Root}:\\
	Verzeichnis in dem Dateien fürs WWW liegen
	\item Beispielsweise unter:\\
	\texttt{/srv/www/htdocs/} oder\\
	\texttt{\$HOME/public\_html/}
	\item Browser (Client) erhält nur Ressourcen \textbf{unterhalb} des Document Root
  \end{itemize}
}

\subsection{URL}
\frame{
  \frametitle{URL}
	\texttt{http://www.uni-math.gwdg.de/verzeichnis/datei.html}
  \begin{itemize}
	\item Protokoll: http
	\item Hostname: www.uni-math.gwdg.de
	\item Pfad: /verzeichnis/datei.html\\
	ist relativ zum \texttt{Document Root}
	\item \texttt{/../../../etc/passwd} ist nicht zulässig!
  \end{itemize}
}

\subsection{HTTP}
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Hypertext Transfer Protocol}
	\begin{verbatim}
	telnet www.uni-math.gwdg.de 80
	
	Trying 134.76.82.22...
	Connected to www.uni-math.gwdg.de.
	Escape character is '^]'.
	GET /index.html HTTP/1.0        <- Request
	Host: www.uni-math.gwdg.de      <- Header-Zeile
	<Leerzeile>                     <- Ende Request
	\end{verbatim}
\end{frame}


\subsection{HTTP Response}
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{HTTP Response}
	\begin{verbatim}
	HTTP/1.1 200 OK             <- Response Status-Zeile
	Date: Tue, 23 May 2006 11:34:31 GMT  <- Header ...
	Server: Apache/2.0.50 (Linux/SUSE)
	Last-Modified: Wed, 29 Mar 2006 09:04:27 GMT
	ETag: "85bd4-4ebf-7eaa5cc0"
	Accept-Ranges: bytes
	Content-Length: 20159
	Connection: close
	Content-Type: text/html; charset=ISO-8859-1
	                            <- Trennung Header/Dokument
	<HTML>                      <- Inhalt von index.html
	<HEAD>

	\end{verbatim}
\end{frame}


\subsection{Virtual Host IP-Based}
\frame{
  \frametitle{Virtual Host IP-Based}
  \begin{itemize}
	\item Ein Webserver kann mehrere virtuelle Hosts verwalten
	\item jeder virtuelle Host hat eigenes \texttt{Document Root}
	\begin{itemize}
 	\item Basis: IP-Adresse oder Port
		\begin{itemize}
 		\item Webserver lauscht auf verschiedenen IP-Adressen oder Ports und
		bestimmt daran den virtuellen Host
		\end{itemize}
	\end{itemize}
  \end{itemize}
}

\subsection{Virtual Host Name-Based}
\frame{
  \frametitle{Virtual Host Name-Based}
  \begin{itemize}
	\item Basis: Hostname
		\begin{itemize}
		\item jeder virtuelle Host hat einen bestimmte DNS-Namen aber eine gemeinsame IP-Adresse\\
		(z.B.: www.domain1.de, www.domain2.de)
		\item Webserver unterscheiden die virt. Hosts anhand der Header-Zeile:\\
		Host: $<hostname>$
		\item fehlt Host Zeile (HTTP 1.0) so wird der erste konfigurierte virt. Host angesprochen
		\end{itemize}
  \end{itemize}
}



\section{Apache}
\frame{
  \frametitle{Apache}
  \begin{itemize}
	\item beliebtester Webserver
	\item Plattformen: Linux, Windows, BSD, Mac OS, ...
	\item sehr flexibel konfigurierbar
	\item kann um viele Module erweitert werden
	\item sehr leistungsstark
	\item Textbasierte Konfiguration
  \end{itemize}
}

\subsection{Versionen}
\frame{
  \frametitle{Versionen}
  \begin{itemize}
	\item aktuelle Version 2.4
	\item Konfiguration fast einheitlich
  \end{itemize}
}


\subsection{Installation}
\frame{
  \frametitle{Installation}
  \begin{itemize}
	\item jede Distribution beinhaltet Apache (ausser embedded)\\
	(SuSE: yast, Debian apt-get install apache)
	\item Konfigurationsverzeichnis\\
	\texttt{/etc/apache[2]/}
	\item Hauptkonfigurationsdatei: \texttt{httpd.conf}
	\item \texttt{DocumentRoot}: \texttt{/srv/www/htdocs}
	\item \texttt{/etc/init.d/apache2 start}
	\item Änderungen an Dateien im Dokumentenverzeichnis sind sofort wirksam
	\item Änderungen an Konfiguration erfordern reload oder restart
  \end{itemize}
}

\subsection{Konfiguration}
\frame{
  \frametitle{Konfiguration}
  \begin{itemize}
	\item /etc/apache2/httpd.conf
		\begin{itemize}
		\item Section 1: Global Environment
		\item Section 2: 'Main' server configuration
		\item Section 3: Virtual Hosts
		\end{itemize}
	\item Direktiven (Befehle an den Server)
		\begin{itemize}
		\item Konfigurationskontext
			\begin{itemize}
			\item globaler Kontext; in der Konfigurationsdatei ausserhalb von Containern
			\end{itemize}
		\item Container-Kontext
			\begin{itemize}
			\item innerhalb von Container-Tags (\texttt{$<$Directory$>$...$<$/Directory$>$})
			\item eingeschränkter Gültigkeitsbereich
			\end{itemize}
		\item Verzeichniskontext
			\begin{itemize}
			\item zusätzliche Konf.-Dateien innerhalb der Verzeichnisstruktur (.htaccess)
			\end{itemize}
		\end{itemize}
  \end{itemize}
}


\subsection{Optionen}
\frame{
  \frametitle{Optionen}
	\begin{itemize}
	\item Festlegen welche Server-Features verfügbar sind
		\begin{itemize}
		\item Konfiguration-, VirtualHost-, Verzeichnis-Kontext
		\end{itemize}
	\item 'ExecCGI'
		\begin{itemize}
		\item Ausführbarkeit von CGI-Programmen
		\end{itemize}
	\item 'Includes'
		\begin{itemize}
		\item Ausführung von ServerSideInclude-Befehlen (SSI)
		\end{itemize}
	\item 'Indexes'
		\begin{itemize}
		\item Verzeichnislisting anzeigen
		\end{itemize}
	\item Optionen können gesetzt, hinzugefügt(+) oder entfernt(-) werden
		\begin{itemize}
		\item \texttt{	$<$Directory /home/www/$>$\\
				\ \ \ \ \ \ \ \ Options +Indexes-Includes\\
				$<$/Directory$>$}
		\end{itemize}

	\end{itemize}

}


\subsection{Konfiguration Apache 2}
\frame{
  \frametitle{Konfiguration Apache 2}
  \begin{itemize}
	\item Module: sysconfig.d/loadmodule.conf\\
	modules-enabled/ bzw a2enmod unter Debian\\
	Module die zum Apache hinzugeladen werden
  \end{itemize}
	\begin{small}
	\texttt{LoadModule ssl\_module \ \ /usr/lib/apache2-prefork/mod\_ssl.so}\\
	\texttt{LoadModule php5\_module \ /usr/lib/apache2/mod\_php5.so}\\
	\end{small}
  \begin{itemize}
	\item Interface/Port: listen.conf\\
	\texttt{Listen 12.34.56.78:80} oder\\
	\texttt{Listen 0.0.0.0:80}\\
	\texttt{Listen 443}\\
	Server ist nur über diese IP/Port verfügbar
  \end{itemize}
}


\subsection{UserID}
\frame{
  \frametitle{UserID}
  \begin{itemize}
	\item User/Group: uid.conf\\
	\texttt{User wwwrun}\\
	\texttt{Group www}\\

	\item Server läuft unter diesen Nutzerrechten (nicht root!)
	\item Sollte der Webserver angreifbar sein, dann können nur Operationen unter diesen Rechten ausgeführt werden! 
  \end{itemize}
}

\subsection{Log-Dateien}
\frame{
  \frametitle{Log-Dateien}
  \begin{itemize}
	\item Globale Log-Dateien:\\
	\texttt{/var/log/apache2/access.log}\\
	\texttt{/var/log/apache2/error.log}\\

	\item für virtual Hosts empfieht es sich jeweils eigene Log-Dateien zu konfigurieren, z.B.:\\
	\texttt{/var/log/apache2/domain1.de-access.log}\\
	\texttt{/var/log/apache2/domain2.de-error.log}\\

  \end{itemize}
}

\section{Apache - Details}
\frame{
  \frametitle{Apache - Details}
  \begin{itemize}
        \item VirtualHost-Container
        \item User WWW
        \item Verschluesselung 
        \item CGI
        \item PHP  
        \item SSI
	\item Sicherheit in dynamischer Webprogrammierung
   \end{itemize}
}

\subsection{VirtualHost-Container}
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{VirtualHost-Container}
	\begin{tiny}
	\begin{verbatim}
	# Name-based
	NameVirtualHost 192.168.7.94

	<VirtualHost 192.168.7.94>
	    ServerName       www.intern.de
	    DocumentRoot     /srv/www/intern/htdocs
	</VirtualHost>
	<VirtualHost 192.168.7.94>
	    ServerName       www.example.com
	    DocumentRoot     /home/www/example
	</VirtualHost>
	
	# IP-based
	<VirtualHost 192.168.7.100>
	    ServerName       nix.info
	    DocumentRoot     /srv/www/nix/htdocs
	</VirtualHost>
	\end{verbatim}
	\end{tiny}
\end{frame}


\subsection{User-WWW}
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{User-WWW}
     \begin{small}
	\begin{verbatim}
	# /etc/apache2/mod_userdir.conf
	
	<IfModule mod_userdir.c>
          UserDir disabled root
          UserDir public_html

          <Directory /home/*/public_html>
             AllowOverride FileInfo AuthConfig Limit Indexes
             Options MultiViews Indexes SymLinksIfOwnerMatch \
                     IncludesNoExec
          </Directory>
	</IfModule>
	\end{verbatim}
    \end{small}
\end{frame}



\subsection{SSL/TLS}
\frame{
  \frametitle{SSL/TLS - Prinzip}
	Verschl\"usselung und Identifizierung:
        \begin{itemize}
        	\item Aushandeln eines pseudo-zuf\"allig von Server und Client generierten symmetrischen Kommunikationsschlüssels \"uber asymmetrisch verschluesselte Nachrichten
	        \item Identifizierung \"uber X.509-v3-Zertifikate
	\end{itemize}
	$\Rightarrow$ SSL-Verbindungen sind
	\begin{itemize}
		\item schwer abhörbar
		\item schwer manipulierbar
		\item schwer wiedereinspielbar
		\item ein wenig vertrauensw\"urdig
	\end{itemize}

}
\frame{
  \frametitle{SSL/TLS - Konfiguration}
	\begin{small}
	\texttt{LoadModule ssl\_module \ \ \ \ \ /usr/lib/apache2/mod\_ssl.so}\\
%	\texttt{Listen 80\\
	$<$IfDefine SSL$>$Listen 443$<$/IfDefine$>$
	\end{small}

	\begin{itemize}
	\item Aufbau von sicheren/verschlüsselten Verbindungen zum Web-Server
		\begin{itemize}
		\item Authentifizierung über Zertifikate nach x509 (Public-Key-Verfahren)\\
		\end{itemize}
	\end{itemize}

	\begin{small}
	\texttt{SSLCertificateFile \ \ \ /etc/apache2/ssl.crt/server.crt\\
		SSLCertificateKeyFile /etc/apache2/ssl.key/server.key}
	\end{small}

}




%\section{Zertifikate}
%\frame{
%  \frametitle{Zertifikate}
%	\begin{itemize}
%	\item Zertifikate sind signierte Informationen über eine Instanz
%		\begin{itemize}
%		\item Eindeutiger Name, z.B. \texttt{C=de, O=uni-math, CN=www.uni-math.gwdg.de}
%		\item Öffentlicher Schlüssel der Instanz
%		\end{itemize}
%	\item CA (Certificate Authorisation)
%		\begin{itemize}
%		\item Vertrauensvolle Instanz die Zertifikate signiert
%		\item \texttt{/usr/share/ssl/misc/CA.pl \\\ -newcert | -newreq | -newca | -sign | -verify}
%			\begin{itemize}
%			\item CA.pl benutzt openSSL
%			\end{itemize}
%		\end{itemize}
%	\item http://www.tldp.org/HOWTOS/SSL-Certificates-HOWTO/
%	\end{itemize}
%
%}

%\subsection{Zertifikate erzeugen}
%\frame{
%  \frametitle{Zertifikate erzeugen}
%	\begin{itemize}
%	\item \texttt{CA.pl -newcert}
%		\begin{itemize}
%		\item Certification Authority und ca-Zertifikat erstellen
%		\end{itemize}
%	\item \texttt{CA.pl -newreq}
%		\begin{itemize}
%		\item Certificate-Request
%		\item CN=$<$Name der Webseite$>$
%		\end{itemize}
%	\item \texttt{CA.pl -sign}
%		\begin{itemize}
%		\item das neue Zertifikat mit dem ca-Zertifikat signieren
%		\end{itemize}
%	\item \texttt{openssl rsa -in newreq.pem -out wwwkeyunsecure.pem}
%		\item Passphrase aus dem Zertifikat entfernen und den Private-Key in eine eigene Dateiauslagern
%		\end{itemize}
%
%	\end{itemize}
%}



\subsection{CGI}
\frame{
  \frametitle{Common Gateway Interface (CGI)}
	\begin{itemize}
	\item Ausführen von Skripten/Programmen ausserhalb von htdocs (CGI-Verzeichnis)\\
	\end{itemize}
	
	\texttt{ScriptAlias \ \ /cgi-bin/ \ \ \ \ \ /srv/www/cgi-bin/\\
		Options \ \ \ \ \ \ ExecCGI\\
		AddHandler \ \ \ cgi-script \ \ \ \ .cgi\\
		$<$VirtualHost ...$>$ ... User web1 ... $<$/VirtualHost$>$}
	\begin{itemize}
	\item Variablenübergabe zwischen Dateien (GET/POST/PUT)\\
	\texttt{http://www.example.com/cgi-bin/script.cgi?var1=value1\&var2=value2}

	\item Eine .cgi-Datei kann ein direkt ausführbares Programm sein oder ein Skript, in dem der 
	Interpreter angegeben ist, sein.
	\end{itemize}
}


\subsection{PHP}
\frame{
  \frametitle{PHP}
  	Einbindung \"uber:
	\begin{itemize}
	\item CGI
	\item mod\_php\\
	\end{itemize}
	\texttt{$<$IfModule mod\_php5.c$>$\\
		 \ \ \ \ AddType \ \ \ application/x-httpd-php \ \ \ \ \ .php\\
		 \ \ \ \ AddType \ \ \ application/x-httpd-php \ \ \ \ \ .php4\\
		 \ \ \ \ AddType \ \ \ application/x-httpd-php-source .phps\\
		$<$/IfModule$>$}	
}


\subsection{SSI}
\frame{
  \frametitle{Server Side Includes (SSI)}
	\begin{itemize}
	\item SSI-Dateien werden vom Server geparst und die SSI-Befehle entsprechend interpretiert\\
	\end{itemize}
	\begin{tiny}
	\texttt{$<$Directory /home/www/ssi\_here/$>$\\
		 \ \ \ \ AddHandler \ \ \ \ server-parsed \ \ \ .shtml\\
		 \ \ \ \ AddType \ \ \ \ \ \ \ text/shtml \ \ \ \ .shtml\\
		 \ \ \ \ Options \ \ \ \ \ \ \ +Include\\
		$<$/Directory$>$}
	\end{tiny}

}


\subsection{SSI - Flusskontrolle}
\frame{
  \frametitle{SSI - Flusskontrolle}

        \begin{itemize}
        \item SSI-Befehle stehen in \texttt{'$<$!--\#' und '--$>$'}\\
        \item SSI enthält auch Befehle zur Flusskontrolle
        \end{itemize}

        \texttt{$<$html$>$\\
                ...\\
                $<$!--\#echo \glqq \$DOCUMENT\_NAME last modified: \$LAST\_MODIFIED\grqq --$>$\\
                ...\\
                $<$/html$>$}
}

\subsection{Sicherheit in dynamischer Webprogrammierung}
%\frame{
%	\frametitle{Exploits of a Mom}
%	\includegraphics[width=\textwidth]{exploits_of_a_mom.pdf}
%}
\frame{
	\frametitle{Problematik}
	\begin{itemize}
		\item Komplexer Protokollstack, z.B.:
		\texttt{Link -> Ethernet -> IP -> TCP -> HTTP -> PHP -> SQL}
		\item Jedes Protokoll muss seinen Vorg\"anger passend kodieren.
		\item HTTP ist stateless !
		\item Cross-Site-Scripting
	\end{itemize}
}


%\subsection{Dokumentation}
%\frame{
%  \frametitle{Dokumentation}
%	\begin{itemize}
%	\item http://www.apache.org
%	\end{itemize}
%}




\section{MTA - Das Postamt}
\frame{
  \frametitle{Mail Transfer Agent (MTA) - Das Postamt}
	\begin{itemize}
	\item SMTP
	\item POP3/IMAP4
	\ \\
	\item Sendmail
	\item Postfix
	\item exim
	\ \\
	\item MTA - Mail Transfer Agent
	\item MDA - Mail Delivery Agent
	\item MUA - Mail User Agent
	\end{itemize}
}


\subsection{SMTP}
\frame{
  \frametitle{Simple Mail Transport Protocol (SMTP)}
	\begin{itemize}
	\item Versender und Empfänger
	\item Port 25 (test mit \texttt{telnet mail.uni-math.gwdg.de 25})
	\item MX-Record im Nameserver
	\item Store and Forward Relays (Weiterleiter)
	\item sehr flexibel
	\item Geburtsfehler: Mailversand mit beliebiger Absenderadresse
	\end{itemize}
}

\section{Sendmail}
\frame{
  \frametitle{Sendmail}
	\begin{itemize}
	\item Idee: Gateway zwischen verschiedenen Mailsystemen
	\item sendmail.cf (in /etc/ oder /etc/mail/)
	\item Speichert in /var/spool/mail/USERNAME (MailBox)\\
	oder /home/USERNAME/mail/ (MailDir)
	\item Versandwarteschlange in /var/spool/mqueue
	\item System-Nachrichten in /var/log/mail
	\item Start mit \texttt{/etc/init.d/sendmail start}\\
	\texttt{/usr/sbin/sendmail -bd -q30m -om}
		\begin{itemize}
		\item bd = background daemon
		\item q30m = queue 30 minuten (Intervall der Zustellversuche)
		\item om = option m gesetzt
		\end{itemize}

	\end{itemize}
}


\subsection{/etc/sendmail.cf}
\frame{
  \frametitle{/etc/sendmail.cf}
  \begin{itemize}
	\item \# who I send unqualified names to (null means deliver locally)\\
	\texttt{DRsmtp: mailsrv.uni-math.gwdg.de}
	\item \# who I masquerade as (null for no masquerading) (see also \$=M)\\
	\texttt{DMuni-math.gwdg.de}
	\item \# Access list database (for spam stomping)\\
	\texttt{Kaccess hash -o /etc/mail/access.db}
	\item \# delimiter (operator) characters (old \$o macro)\\
	\texttt{O OperatorChars=.:@\%!\^/+}
  \end{itemize}
}



\section{Postfix}
\frame{
  \frametitle{Postfix}
  \begin{itemize}
	\item Idee: Sichere und leicht zu konfigurierende Implenentation des SMTP-Protokolls
	\item main.cf und master.cf (/etc/postfix/)
	\item MailBox oder MailDir Postfächer
	\item Nachrichten in \texttt{/var/log/mail}
	\item Start mit \texttt{/etc/init.d/postfix start}
	\item Einzelne Prozesse übernehmen die Mailverarbeitung
  \end{itemize}
}


\subsection{Aliases}
\frame{
  \frametitle{Aliases}
  \begin{itemize}
	\item \texttt{/etc/aliases}
	\item \texttt{newaliases} (sendmail); \texttt{postaliases} (Postfix)
	\item postmaster, webmaster, root
	\item \texttt{support: \glqq |/bin/cat $>$ /dev/null\grqq }
	\item Sekretariate: \texttt{include: /etc/sekretariate}
	\item \texttt{.forward}
		\begin{itemize}
		\item $\backslash$ koospal, stefan@koospal.de
		\end{itemize}
  \end{itemize}
}



\subsection{Postfach}
\frame{
  \frametitle{Postfach}
  \begin{itemize}
	\item MaiBox-Format
		\begin{itemize}
		\item für jeden Benutzer stehen alle Mails in einer einzigen Textdatei an die neue 
		Mails fortlaufend angehängt werden\\
		\texttt{/var/spool/mail}
		\item Format kann von mail, pine, Mozilla gelesen werden
		\end{itemize}
	\item MailDir-Format
		\begin{itemize}
		\item ein Verzeichnis für jeden Benutzer\\
		z.B. \texttt{/home/USER/mail/} oder \texttt{/var/spool/mail/USER/}
		\item jede E-Mail ist eigenständige Datei
		\item i.d.R. wird zusätzlich ein Index geführt
		\end{itemize}

  \end{itemize}
}


\subsection{Mailkonfiguration}
\frame{
  \frametitle{Mailkonfiguration}
  \begin{itemize}
	\item Mailserver zum Empfang
		\begin{itemize}
		\item nimmt Post für die zuständige(n) Domain(s) entgegen
		\item weiterleiten an zuständige interne Server
		\item oder kopieren der Mail ins Benutzerpostfach
		\end{itemize}
	\item Ein Mailserver zum Versenden
		\begin{itemize}
		\item nimmt Post aus lokalem Netz oder nach Authentifizierung entgegen
		\item ursprünglich versendeten Mailserver Post von beliebigen Versendern $\rightarrow$ SPAM
		\end{itemize}
	\item i.d.R. sind Senden und lokales Empfangen nicht getrennt
	\item MX-Backup
  \end{itemize}
}



\section{Weitere Mailer}
\frame{
  \frametitle{Weitere Mailer}
  \begin{itemize}
	\item Exim
		\begin{itemize}
		\item lesbare Konfiguration \texttt{/etc/exim.conf}
		\end{itemize}
	\item qmail
		\begin{itemize}
		\item anderes Maildateiformat
		\end{itemize}

  \end{itemize}
}


\subsection{Neue Aufgaben}
\frame{
  \frametitle{Neue Aufgaben}
  \begin{itemize}
	\item SPAM-Abwehr
		\begin{itemize}
		\item SPF (Vermeidung über DNS-Einträge)
		\item SpamAssassin (Erkennung von Spam durch Lernalgorithmen und Merkmalsgewichtung)
		\item Greylisting
		\end{itemize}
	\item Interfaces
		\begin{itemize}
		\item AMaViS - händelt die Mails zum Virenscanner und zurück in den Mailprozess
		\end{itemize}
	\item Virenscanner
		\begin{itemize}
		\item f-prot
		\item ClamAntiVirus
		\item OpenAntiVirus
		\end{itemize}

  \end{itemize}
}

\frame{
\frametitle{Greylisting}
\begin{itemize}
	\item Sender-IP/Sender/Empfänger-Tripel werden gespeichert.
	\item Unbekannte Tripel werden temporär abgelehnt (Error 4xx, oft 451)
	\item Legitime Mailserver versuchen dann eine erneuten Übertragung, diese wird akzeptiert.
	\item Aufwand für Spammer wird dadurch massiv erhöht und (bis jetzt noch) nicht betrieben.
\end{itemize}
}

\subsection{POP}
\frame{
  \frametitle{Post Office Protocol (POP)}
  \begin{itemize}
	\item Aktuell: Version 3
	\item Port 110
	\item Verwaltet Post zwischen Mailreader und Postfach
	\item Für Systeme entwickelt, die nicht ständig am Netz sind
	\item Textbasiertes Protokoll\\
	\texttt{telnet pop.uni-math.gwdg.de 110\\
		USER username\\
		PASS passwort\\
		LIST\\
		QUIT}
  \end{itemize}
}


\subsection{IMAP}
\frame{
  \frametitle{Internet Message Access Protocol (IMAP)}
  \begin{itemize}
	\item Aktuell: Version 4
	\item Weiterentwicklung von POP
	\item Zentraler Server mit Ordnerverwaltung im Postfach
	\item Erweiterte Zugriffsregeln durch Access Control Lists (ACLs)
	\item Verschlüsselung
	\item Versendet auch E-Mails
	\item Bis heute existiert weder Client noch Server der \textbf{alle} möglichen Funktionen des 
	Protokolls integriert hat
  \end{itemize}
}



\subsection{Webmailer}
\frame{
  \frametitle{Webmailer}
  \begin{itemize}
	\item SMTP und POP/IMAP über ein Web-Frontend
		\begin{itemize}
		\item (+) beguemer Zugriff aufs Postfach (unterwegs)
		\item (+) kein aufwendiges konfigurieren eines E-Mail-Clients
		\item (-) eingeschränkte Bedienfunktionen
		\item (-) Uneffektiver Umgang mit E-Mails (Benutzer)
		\end{itemize}
	\item Open Webmail
	\item Horde/IMP
	\item SquirrelMail
	\item RoundCube
  \end{itemize}
}
